\chapter{Regroupement et segmentation de séries temporelles}
\minitoc

\section{Problématique}

% On cherche des methodes non supervisés pour retrouver des segments d'activités sur une periode de temps donnée. Il s'agit d'un problème de partitionnement. --> comment mieux formuler cela ?

% des phrases simples !

% le probleme est super bien expliqué ici: https://stats.stackexchange.com/questions/55156/detecting-clusters-in-a-binary-sequence
% fondamentalement meme les hypotheses de l'ennoncé restent vraie dans notre cas:
% series de 111... suivit de series de 000...

%\sout{
Nous présentons une méthode permettant de lever la limitation du nombre de périodes d'activités inférées que la méthode d'inférence utilisé pour l'analyse des activités de sommeil est contrainte par.
%}

La méthode présenté dans le chapitre précédent présente l'inconvénient de ne pas être apte à la mise en échelle pour résoudre un problème de partitionement quelconque.
C'est à dire dans notre cas la recherche d'un nombre arbitraire de segments sur une période de temps choisie.
En effet si l'on discrétize la période étudié en $N$ pas de temps, pour le placement d'un segment on dénombre $\frac{N(N+1)}{2}$ possibilités.
Pour deux segments, les possibilités sont bornée en $\mathcal{O}(N^4)$ et ainsi de suite pour $n$ segments on est en $\mathcal{O}(N^{2n})$.

Nous avons ainsi exploré des méthodes classiques d'apprentissage non-supervisé dites de \textit{clustering} dans le but de regrouper les événements temporels d'activation de capteurs en segments d'activités.
Cela nous permet non seulement d'inférer des dates de début et de fin d'activités mais aussi leur nombre d'occurence dans la journée.

Les méthodes de \textit{clustering} nécessitent habituellement de travailler sur de nombreuses données multi-dimensionnelles alors que dans notre cas on ne dispose que de données intermitantes et uni-dimensionnelles.
C'est pour cela que nous proposons dans cette méthode l'introduction d'une notion de prieur sur les regroupements résultant de l'algorithme comme façon de compenser le manque de features des données par de la connaissance experte.

\section{État de l'art}

% TODO: BROUILLION, TOUT ÇA EST A RÉECRIRE PROPREMENT UNE FOIS MAITRISÉ COMPLÈTEMENT!
% Idées reprises de la page 5 paragraphe "3. Kernel clustering methods" du papier "A survey of kernel and spectral methods for clustering"

L'idée d'introduire de la connaissance \textit{a-priori} dans des algorithmes de classification non-supervisés à existé depuis l'introduction des Machine à Vecteurs de Support.
Ensuite l'idée à été reprise par d'autres algorithmes d'apprentissages comme l'Analyse par Composante Principale à Noyau ou justement le choix de celui çi joue un rôle crucial dans l'incorporation de cette connaissance experte dans la classification.
Ici on s'inspire de cette méthode en changeant la fonction de distance entre les clusters suivant un \textit{a-priori} sur le voisinage ou les clusters seront le plus apte à être formés. % reformuler ça avec le vocabulaire que j'arrive pas à trouver la tout de suite

\section{Approche: \textit{Single-linkage clustering}}

% deux façons d'injecter de la connaissance: les bornes et la déformation de l'espace

\subsection{bornes}

Une premiere approche serait d'appliquer une methode de regroupement hierarchique sur ces segments d'activités.

Une des méthodes de regroupement hierarchique intéressante à appliquer a des segments de données temporelles est le regroupement dit \textit{Single-linkage clustering} basé sur une distance entre deux segments temporellement successif calculé comme la distance entre la fin du premier et le début du second. Cette approche prend avantage de l'aspect temporel et monotoniquement croissant des données de capteurs qui donne une relation d'ordre naturelle pour ces segements ainsi que la fonction distance que l'ont n'a choisis.

La figure \ref{fig:dendogram} est un exemple de regroupement sur une journée d'activitée d'une personne dans son logement. L'approche pour le regroupement est représenté par ce dendogram.
L'algorithme de construction du dendogram évolue de proche en proche c.à.d que l'ont regroupe tout les regroupements voisins et les plus proches d'entre tous et ainsi de suite.



% Chaque regroupement est représenté par un point coloré.
% % TODO: correction du dendogram pour correspondre a cette representation canonique
% La hauteur de chaque branche représente la distance d'un regroupement parent au barycentre 

\begin{figure}
% body of the figure
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{choix-coupure}
\caption{Dendogram du regroupement en trois groups d'une serie temporelle booléenne représentant les activités d'une personne dans son logement}
\label{fig:dendogram}
\end{figure}

\subsection{déformation de l'espace: fonction noyau}

% connaissance dans la métrique du clustering

% Ainsi on peut poser le problème comme suit:

% Étant donné un ensemble d'éléments à trier dans plusieurs paquets et un \textit{a-priori}
% sur leur distribution, quelle est la meilleure façon de procéder ?

\begin{itemize}
\item Comment procéder ici ?
\item expliquer l'intuition des fonctions de noyaux dans les problemes de classification avec SVM et le rapprochement avec la segmentation que l'on fait ici ?
\end{itemize}

Les fonctions noyaux dans les SVM sont des projections de points d'un hyperplan dans un espace de dimension
supérieure qui permet le choix d'une frontière dans celui ci permettant ainsi l'adoption de decisions de coupes
non linéaires. Notre méthode choisi une projection ou déformation de l'espace de départ relative à une fonction
de distance que l'on introduit comme à priori sur les points à segmenter.

\section{Résultats}

\begin{itemize}
\item Comparaison des deux méthodes avec des illustrations
\item Métrique de comparaison ? par rapport à l'approche mle par exemple ?
\item Montrer que la méthode arrive à introduire le prior voulu sur les différentes données.
\end{itemize}


\section{Discussion}

\begin{itemize}
\item Limitation de la méthode: complexité ? edge-cases ?
\end{itemize}
